\documentclass[a4paper]{article}

%% Language and font encodings
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}

%% pour le code
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\lstset { %
    language=C++,
    backgroundcolor=\color{black!5}, % set backgroundcolor
    basicstyle=\footnotesize,% basic font setting
}

%% Sets page size and margins
\usepackage[a4paper,top=3cm,bottom=2cm,left=3cm,right=3cm,marginparwidth=1.75cm]{geometry}

%% Useful packages
\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts,amssymb, stmaryrd}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[colorinlistoftodos]{todonotes}
\usepackage[colorlinks=true, allcolors=blue]{hyperref}
\usepackage{xcolor}


\title{Projet d'informatique : Inégalités linéaires et vérifications de programmes}
\author{Gustave Billon, François Hublet}

\begin{document}
\maketitle


\section{Présentation}

Nous avons implémenté un vérificateur d'invariants linéaires de programmes pour un sous-langage de C, qui correspond à la spécification de l'énoncé (variables entières, \texttt{if} et boucles \texttt{while}). Nous avons également implémenté les trois extensions proposées, c'est-à-dire la possibilité de vérifier si un point du code est inatteignable, le calcul automatique d'invariants à partir d'invariants au début et à la fin du programme ainsi qu'au début de chaque boucle, ainsi qu'une simplification des invariants.

Voici un exemple de programme vérifié :

\begin{lstlisting}
int x, y, z;
y = x;
{ y - x == 0 }
z = 0;
{ y - x == 0 && z == 0 }
if(x > y) {
	while(x > 0) {
		{ unsat }
		z = z - 1;
		x = x - 1;
	}
}
else {
	while(x < 0) {
		{ y <= 0 && z >= 0 }
		z = z - y;
		x = x + 1;
	}
}
{ z >= 0 }
\end{lstlisting}

\section{Organisation du projet}

Le projet, codé en Caml, comporte huit parties principales :

\begin{itemize}
  \item Un fichier \texttt{linlang.ml} où se trouve le corps du programme
  \item Un fichier \texttt{lexer.mll} qui définit l'analyse lexicale du programme en entrée
  \item Des fichiers \texttt{parser.mly}, \texttt{parser.ml}, \texttt{parser.mli} qui définissent l'analyse grammaticale du programme en entrée
  \item Un fichier \texttt{types.ml} qui définit les types utilisés pour les arbres syntaxiques
  \item Un fichier \texttt{simplex.ml} implémentant l'algorithme du simplexe
  \item Des fichiers \texttt{fourrierMotzkin.ml} et \texttt{fourrierMotzkin.mli} implémentant l'algorithme de Fourrier-Motzkin
  \item Un ensemble de programmes à vérifier pour tester l'algorithme, situés dans le dossier \texttt{exemples/}
  \item Un \texttt{Makefile} pour la compilation. On compile l'algorithme de vérification par la commande \texttt{make linlang} puis on l'exécute avec la commande \texttt{./linlang < fichier\textunderscore à\textunderscore tester}

\end{itemize}

\paragraph{}

Le corps du programme, situé dans le fichier \texttt{linlang.ml}, prend en entrée l'abre syntaxique construit par le lexer et le parser, sous forme d'une liste d'instructions et d'une liste d'invariants. Il est structuré de la façon suivante :

\begin{itemize}
  \item La méthode \texttt{abstract\textunderscore prog}, définie récursivement avec les fonctions \texttt{abstract\textunderscore block}, \texttt{abstract\textunderscore assignement}, \texttt{abstract\textunderscore if} et \texttt{abstract\textunderscore while}, convertit l'arbre syntaxique du programme compilé à vérifier en une structure de donnée traitable par l'algorithme du simplexe. C'est lors de cette phase que les invariants non spécifiés dans le programme en entrée sont complétés.
  \item les méthodes \texttt{verify\textunderscore block}, \texttt{verify\textunderscore assignement}, \texttt{verify\textunderscore if} et \texttt{verify\textunderscore while} vérifient les invariants du programme ainsi transformé. Le coeur de la vérification se trouve dans la méthode \texttt{verify\textunderscore expr}, qui applique l'algorithme du simplexe.
\end{itemize}

\paragraph{}

Nous avons utilisé pour compiler le programme en entrée les programmes \texttt{Ocamllex} et \texttt{Ocamlyacc}.

\paragraph{}

Le fichier \texttt{simplex.ml} comporte deux sous-modules :

\begin{itemize}
  \item Un module \texttt{Fraction} qui implémente les opérations élémentaires sur les rationnels
  \item Un module \texttt{LinearOperations} qui regroupe les opérations sur les matrices de fractions
\end{itemize}

Le programme est structuré de la façon suivante :

\begin{itemize}
  \item La fonction \texttt{simplex\textunderscore basis} prend en entier un tableau canonique pour l'algorithme du simplexe : la première ligne représente la première ligne à minimiser et les suivantes les contraintes. La dernière colonne correspond aux constantes. Tout élément de la dernière colonne sauf le premier, qui représente la valeur de la forme linéaire à minimiser, doit être positif. Enfin, les colonnes de la matrice identité de taille $k$, où $k$ est défini comme dans l'énoncé, doivent se trouver dans le tableau.
  \item La fonction \texttt{simplex} est le point d'entrée du programme. Elle prend en entrée une matrice \texttt{a}, un vecteur \texttt{b} et des entiers \texttt{k} et \texttt{l}, qui sont ceux de l'énoncé : \texttt{a} et \texttt{b} contiennent les coefficients $a_{ij}$ et $b_i$ de l'énoncé, avec les $b_i$ non nécessairement positifs. Elle construit le tableau canonique en appliquant une première fois le simplexe, puis résout le simplexe sur ce tableau.
\end{itemize}

\section{Structures de données}

Les principales structures de données utilisées sont les suivantes :

\begin{itemize}
  \item On a choisi de représenter les combinaisons linéaires à l'aide de fractions, définies dans le module \texttt{Fraction}, afin de mener les calculs de façon purement algébrique.
  \item Les inégalités étant beaucoup sujettes à des manipulations d'algèbre linéaire, notamment pour l'algorithme du simplexe, elles sont représentées par des \texttt{Fraction.frac array}. L'algorithme du simplexe est par ailleurs codé de manière impérative, ce qui se prête mieux aux calculs matriciels.
  \item Les programmes sont représentés par des arbres syntaxiques définis dans le fichier \texttt{types.ml}. Il y a deux ensembles de types différents dans ce fichier, le premier pour représenter le programme compilé par \texttt{Ocamllex} et \texttt{Ocamlyacc}, le second plus adapté à l'algorithme de vérification. Dans les deux cas, un programme (types \texttt{pprog} et \texttt{prog}) est une liste d'invariants et une liste d'instructions. La principale différence entre les deux formats d'abres syntaxiques se situe dans le type des invariants : la fonction \texttt{abstract\textunderscore prog} prend en entrée des invariants typés de façon récursifs (type \texttt{pinv}), et donne en sortie des invariants en forme normale disjonctive représentés par des \texttt{Fraction.frac array list list} (type \texttt{inv}, le type \texttt{extended\textunderscore inv} comportant un constructeur \texttt{Unsat} qui permet de traiter les points du code inatteignables)
\end{itemize}


\end{document}
